[{"intQuestionId":1,"intBuildingId":1,"intAreaId":1,"strVideoUrl":"","strQuestion":"鮭魚是會洄游的，小魚在河裡出生，游到大海裡生長，最後又回到出生的河裡交配、產卵，繁衍下一代。請問屬於保育類的國寶級魚類「臺灣鉤吻鮭」，為什麼不洄游呢？","strAnswer":"臺灣鉤吻鮭在十幾萬年前冰河退卻後，受水溫及地形因素陸封在高山溪流，形成「陸封型」的鮭魚，一輩子都生活在高冷的森林溪流中，不會洄游。"},{"intQuestionId":2,"intBuildingId":1,"intAreaId":2,"strVideoUrl":"","strQuestion":"有一種溯河洄游魚種，以魚體具香味而聞名，全世界僅1屬1種。每逢秋冬便至下游產卵，孵化後順流至河口區渡冬，再溯流回河川中游生活，直至再次回到下游產卵時，便結束牠短短一年的生命週期。請問這是什麼魚？","strAnswer":"香魚。不過臺灣原生的香魚已經絕種，現在出現在各河川或是餐桌上的香魚是自日本引進的陸封型香魚，牠們不會降海洄游。"},{"intQuestionId":3,"intBuildingId":1,"intAreaId":3,"strVideoUrl":"","strQuestion":"溪邊往往是許多動物聚集的棲息地。你知道有哪些動物須臨水而居，幼體時有鰓，長大後會靠著皮膚及肺來進行氣體交換嗎？","strAnswer":"青蛙、蟾蜍"},{"intQuestionId":4,"intBuildingId":1,"intAreaId":4,"strVideoUrl":"","strQuestion":"在湖泊和水庫寬闊水域活動的大型鯉科魚類，如：青魚、草魚、鰱魚、鯉魚，牠們大多行動優閒，體型碩大。請問牠們是臺灣原生的淡水魚嗎？","strAnswer":"不是，是百年前自中國大陸引進的外來種，在臺灣適應良好，也是所謂的四大家魚。"},{"intQuestionId":5,"intBuildingId":1,"intAreaId":5,"strVideoUrl":"","strQuestion":"臺灣河川的激流中常見許多適應流水域生活的爬岩鰍，牠們以啃食石頭上的底藻和生物為食。其中臺灣特有種的埔里中華爬岩鰍，在2009年4月1日經農委會公告為應予保育之野生動物。\n請問若我們在埔里大肚溪發現牠時，應該會是在哪一個河段？","strAnswer":"河流中、上游"},{"intQuestionId":6,"intBuildingId":1,"intAreaId":6,"strVideoUrl":"","strQuestion":"草魚這種大型魚類，喜歡生長在水流緩慢且寬廣深邃的水域，這種水域幾乎沒有成長空間的限制。請問下列哪些地方最容易發現牠們的蹤影？1 .河邊溪緣  2. 水庫  3. 高山溪流","strAnswer":"2. 水庫"},{"intQuestionId":7,"intBuildingId":1,"intAreaId":7,"strVideoUrl":"http://nmmbavideo.tapmovie.com/jsondata/video/v2_area_7.mp4","strQuestion":"招潮蟹挖洞居住在河口及海岸潮間帶泥質灘地，吃的食物是泥中的有機質，用小螯挖取泥巴進食，經過濾食後，不能吃的泥沙由口器吐出成丸狀，叫做「擬糞」。請問招潮蟹揮動大螯像是在招喚潮水，也像在演奏什麼樂器，而有一個可愛的暱稱呢？","strAnswer":"小提琴。所以招潮蟹又被叫做提琴手蟹（Fiddler Crab）。"},{"intQuestionId":8,"intBuildingId":1,"intAreaId":8,"strVideoUrl":"","strQuestion":"紅樹林原是指分類上紅樹科的植物，但現在通常被用來做為生長於熱帶及亞熱帶沿岸潮間帶泥濘地所有植物的總稱。\n臺灣部分的河口也有紅樹林的分佈，它們可以透過葉片來排除多餘鹽分。而紅樹林之所以被稱為紅樹林，是因為樹皮內涵有什麼成分，使它的樹皮成紅色？\n1. 奎寧  2. 單寧  3. 生物鹼","strAnswer":"2. 單寧"},{"intQuestionId":9,"intBuildingId":1,"intAreaId":9,"strVideoUrl":"","strQuestion":"1986年臺灣曾出現「綠牡蠣事件」，原因是發現臺灣南部二仁溪的牡蠣，外表都變成美麗的綠色，卻是有毒。你知道這些毒素是由於牡蠣吸收環境中的什麼物質而形成的嗎？","strAnswer":"銅離子。早期臺灣海口加工區，在沿海地區排放過多重金屬，使得牡蠣受到污染。"},{"intQuestionId":10,"intBuildingId":1,"intAreaId":10,"strVideoUrl":"","strQuestion":"銀鱗鯧是雜食性的小型魚類，通常生活在暖水岸的河口流域，主要以浮游生物和小型無脊椎生物為主食。請問牠會出現在臺灣的西岸砂質海岸，還是黑潮流經的東岸太平洋海域呢？","strAnswer":"西岸"},{"intQuestionId":11,"intBuildingId":1,"intAreaId":11,"strVideoUrl":"","strQuestion":"四絲馬鮁常群棲息在內灣、河口及沙泥質海床，除了以無脊椎動物為食，牠們也會游入紅樹林中覓食。請問在覓食的過程中，牠們不可能遇見下面哪種動物？1. 彈塗魚  2. 招潮蟹  3. 水蠆","strAnswer":"3. 水蠆（ㄔㄞˋ）。豆娘和蜻蜓的稚蟲階段稱為水蠆，水蠆羽化為成蟲時不經蛹期階段。牠們主要棲息在河川的中上游水域。"},{"intQuestionId":12,"intBuildingId":1,"intAreaId":12,"strVideoUrl":"","strQuestion":"黃金鰺常常會群游在鯊魚、龍膽石斑、魟魚等大型魚類旁邊。這樣的行為，讓牠得來一個「領航員」的小小稱號。請問牠們為什麼會如此大膽地游在大魚旁邊呢？","strAnswer":"撿拾大魚覓食後剩下的食物碎屑。"},{"intQuestionId":13,"intBuildingId":1,"intAreaId":13,"strVideoUrl":"","strQuestion":"仙后水母又被稱為倒立水母，身上的淺褐色是來自共生藻的顏色。請問為什麼牠們常常將身體倒過來在海裡漂遊呢？","strAnswer":"因為共生藻多分部在觸手的部位，需要大量陽光照射來行光合作用，而倒立的方式可以協助藻類吸收更多的陽光。"},{"intQuestionId":14,"intBuildingId":1,"intAreaId":14,"strVideoUrl":"","strQuestion":"細尾雙邊魚又稱為玻璃魚，因為耐鹽度極高，喜歡在水流緩慢的水域生活。請問在臺灣西部水域的哪些地方看見牠們？","strAnswer":"瀉湖、紅樹林等鹽度變化高的地方。"},{"intQuestionId":15,"intBuildingId":1,"intAreaId":15,"strVideoUrl":"","strQuestion":"黑邊鰏喜歡棲息在沿岸沙泥地、河口及內灣，常與其他種類聚集成群一起覓食。以底棲生物及浮游生物為食，且是沿海沙泥地優勢魚類。請問牠大多會在臺灣東岸還是西岸被發現？","strAnswer":"黑邊鰏大部分出現在臺灣西岸。"},{"intQuestionId":16,"intBuildingId":1,"intAreaId":16,"strVideoUrl":"http://nmmbavideo.tapmovie.com/jsondata/video/v2_area_16.mp4","strQuestion":null,"strAnswer":null},{"intQuestionId":18,"intBuildingId":1,"intAreaId":18,"strVideoUrl":"","strQuestion":"小明早上看到海膽在觸摸池的中間，下午回到觸摸池，海膽卻已跑到水缸的左邊。請問海膽究竟是怎麼移動的？","strAnswer":"海膽的棘刺具有防禦、保護及運動的功能。海膽利用腹部透明、細小、數目繁多及帶有黏性的管足及棘刺，在海底緩緩爬行。"},{"intQuestionId":19,"intBuildingId":1,"intAreaId":19,"strVideoUrl":"","strQuestion":"海星通常有五個腕足。若一隻海星因故斷了一隻腕足，請問這會不會對牠造成永久傷害，甚至是對牠的生命造成威脅？","strAnswer":"海星具有良好的再生能力，被切斷的腕足，經過了一段時間，便能再長回來。"},{"intQuestionId":20,"intBuildingId":1,"intAreaId":20,"strVideoUrl":"","strQuestion":"多數海參遇到敵人攻擊時，會將牠的屁股抬起（肛門長在身體後端），從肛門噴出白色黏絲，這種黏絲具有毒性、麻醉性或怪味，是有致命的殺傷力。而潮間帶的黑海參會用白沙將自己裹住，你知道是為什麼嗎？","strAnswer":"主要是「防曬」。海參藉由白沙來阻隔陽光，降低身體溫度，避免被曬傷。"},{"intQuestionId":21,"intBuildingId":1,"intAreaId":21,"strVideoUrl":"","strQuestion":"清潔蝦又稱為「醫生蝦」，您知道為什麼嗎?","strAnswer":"清潔蝦會使用其三對螯足清理魚類體表寄生蟲、真菌和受損組織，並藉以攝食。"},{"intQuestionId":22,"intBuildingId":1,"intAreaId":22,"strVideoUrl":"","strQuestion":"刺絲胞動物的海葵，通常利用觸手上的刺絲胞來進行防禦和捕食。請問當海葵遇到危險時，除了收縮身體來保護自己外，還可能會有什麼反應？","strAnswer":"移動。其實海葵可以很緩慢的移動，少數品種甚至會在緊急時擺動軀體游泳。"},{"intQuestionId":24,"intBuildingId":1,"intAreaId":24,"strVideoUrl":"","strQuestion":"珊瑚的顏色繽紛絢爛，但你知道珊瑚會失去顏色嗎？是什麼原因呢？","strAnswer":"珊瑚的顏色主要來自其細胞內的共生藻。這些單細胞的共生藻，能將光合作用產物提供給珊瑚使用，也促進了珊瑚碳酸鈣骨骼的沈積。不過當海水升溫或鹽度降低，大量的共生藻會凋亡或離開珊瑚。由於失去共生藻的色澤襯托，珊瑚白色骨骼的色澤逐漸顯露，這就是珊瑚的白化。此時的珊瑚並未死亡，但如果環境影響持續，珊瑚與共生藻的共生關係將無法恢復，珊瑚就會逐漸死去。"},{"intQuestionId":25,"intBuildingId":1,"intAreaId":25,"strVideoUrl":"","strQuestion":"斑竹狗鮫是底棲性的中小型鯊魚，牠沒有一般鯊魚的敏捷，常懶懶的棲息在珊瑚礁岩中。牠不像一般鯊魚需要一直游動來維持呼吸。牠的身體呈圓柱形或稍平扁，喜歡在夜間出沒。生殖方面屬於卵生，和一般鯊魚卵胎生迥異。請問牆邊上那一顆顆受精卵的構造，我們稱為什麼？","strAnswer":"卵鞘。這些卵鞘大概經過半個月，小鯊魚會在卵鞘內成形，並吸收卵黃囊作為營養的來源。大約三個月的時間，當卵黃囊完全吸收掉後，小鯊魚就會從卵鞘的旁邊有一個小洞鑽出來，完成牠孵化的動作。"},{"intQuestionId":27,"intBuildingId":1,"intAreaId":27,"strVideoUrl":"","strQuestion":"龍蝦屬於節肢動物，與昆蟲一樣，都具有堅硬的外骨骼。隨著時間逐漸長大，外骨骼會阻礙其身長發展，請問龍蝦會做什麼事來讓身體長大？","strAnswer":"脫殼"},{"intQuestionId":29,"intBuildingId":1,"intAreaId":29,"strVideoUrl":"","strQuestion":"對大部分海洋生物來說，隱藏自己是非常重要生存策略。請問：在殘酷的海洋裡，生物經過長時間演化，模擬環境或其他生物的外部形態以隱藏自己的現象稱為什麼？","strAnswer":"擬態"},{"intQuestionId":30,"intBuildingId":1,"intAreaId":30,"strVideoUrl":"","strQuestion":"魚群群游時，魚體透過側線感應水壓水流變化，同步做出相同的反應，保持群游的狀態。魚群群游除了可節省體力、保存能量外，還會有什麼主要原因呢？","strAnswer":"躲避掠食者。魚群根據水流變化，只要少部分魚感受到驚擾，便會立即分散以躲避掠食者。"},{"intQuestionId":31,"intBuildingId":1,"intAreaId":31,"strVideoUrl":"","strQuestion":"大西洋海刺水母的觸手平時約長20~30公分，請問牠在捕食的時候，觸手最多可伸至多長距離？","strAnswer":"1公尺"},{"intQuestionId":33,"intBuildingId":1,"intAreaId":33,"strVideoUrl":"http://nmmbavideo.tapmovie.com/jsondata/video/v2_area_33.mp4","strQuestion":"仔細觀察，大洋池裡群游中的黃金鰺，常會出奇不意地擦撞鯊魚；或有小魚會側身直接摩擦大洋池底部的珊瑚石，請問這是為什麼呢？難道是鯊魚在人工環境飼養久了，變得溫馴儒雅了嗎？","strAnswer":"清潔身體。鯊魚噬血的殘暴天性並不會因為人工飼育而改變，鯊魚之所以被稱鯊魚，是因為皮膚上密密麻麻佈滿許多細小魚鱗，稱之為「盾鱗」，顧名思義就是有稜有角的鱗片。如果用手觸摸，會有粗粗沙沙的感覺，這也是「鯊」字上方「沙」字的由來。小魚們利用這類似砂紙般的表皮，將身上的寄生蟲或汙穢物摩擦掉，再經游動時所產生的水流，順便將髒東西沖走，最後變成清潔溜溜「無蟲一身輕」的魚，和許多大型魚類倚賴魚醫生幫忙清理皮膚上的寄生蟲有異曲同工之妙！"},{"intQuestionId":34,"intBuildingId":1,"intAreaId":34,"strVideoUrl":"","strQuestion":"傳說中，聽聞明末清初，鄭成功到臺灣時，老百姓獻上虱目魚作為貢品，鄭成功用濃濃的閩南語泉州腔問：什麼魚？。由於音似「虱目」，百姓便以此為魚名。請問現為臺灣南部地區經濟養殖魚類的虱目魚，為什麼沒有在北部養殖嗎？","strAnswer":"因為虱目魚屬於熱帶及亞熱帶水域魚類，較不能耐寒。水溫若降至14℃以下即有被凍死的可能。"},{"intQuestionId":35,"intBuildingId":2,"intAreaId":35,"strVideoUrl":"","strQuestion":"珊瑚是指一群能夠堆積鈣質骨骼或骨針的刺絲胞動物。在生態上，我們通常把珊瑚分為石珊瑚和軟珊瑚等兩類。石珊瑚是指具堅硬碳酸鈣骨骼的珊瑚種類，軟珊瑚則是由骨針建構而成。請問石珊瑚又稱為什麼珊瑚，牠在海洋生態上主要意義是什麼呢？","strAnswer":"造礁珊瑚。牠們的骨骼是礁體的主要來源，提供了各式棲所及多樣化的生態空間。"},{"intQuestionId":37,"intBuildingId":2,"intAreaId":37,"strVideoUrl":"","strQuestion":"柳珊瑚的群體具有柔軟而強韌的角質中軸骨，體內肉質組織中有許多鈣質的小骨針。在海生館這麼多軟珊瑚中，哪種軟珊瑚具有分支就像一叢小灌木般？","strAnswer":"軟木軟柳珊瑚"},{"intQuestionId":38,"intBuildingId":2,"intAreaId":38,"strVideoUrl":"http://nmmbavideo.tapmovie.com/jsondata/video/v2_area_38.mp4","strQuestion":"海洋中掠食者眾多，許多小魚或是無脊椎動物在海洋裡，會有被吃掉的危險，所以牠們往往將哪些地點視為保護自己的場域而經常出沒？","strAnswer":"珊瑚礁。因為珊瑚礁具備許多狹縫可供牠們躲藏。"},{"intQuestionId":39,"intBuildingId":2,"intAreaId":39,"strVideoUrl":"","strQuestion":"珊瑚礁區魚類種類眾多，蝴蝶魚科便是其中一份子。大多數蝴蝶魚在幼魚時，尾部具有偽裝用的眼斑，這個眼斑在成體時會消失。請問這個眼斑有什麼樣的功能？","strAnswer":"可以矇騙掠食者，使掠食者誤將尾部當做頭部而發動錯誤的攻擊。"},{"intQuestionId":40,"intBuildingId":2,"intAreaId":40,"strVideoUrl":"","strQuestion":"研究人員從岸邊、船上或海底工作站潛入海中，是最直接有效的調查方式，如透過機器來作間接的觀察或採集，其範圍和能力較有限，但其負荷和風險也相對更高。研究人員常需滯留海底仔細觀察珊瑚礁生物，請問他們會準備什麼裝置，來提供潛水人員在水下呼吸到所需的空氣？","strAnswer":"簡稱「水肺」的自足式水底呼吸裝置"},{"intQuestionId":42,"intBuildingId":2,"intAreaId":42,"strVideoUrl":"","strQuestion":"夜行性的鰻鯰是夜行性魚類，喜集體行動，藏有毒腺在背鰭和胸鰭內。請問鰻鯰幼魚遇上驚擾時，會如何保護自己？","strAnswer":"會聚集成一濃密的球形體，形成佈滿毒刺的「鯰球」，來嚇走敵人保護自己，以求保護。被毒刺刺傷時會極疼痛。"},{"intQuestionId":44,"intBuildingId":2,"intAreaId":44,"strVideoUrl":"","strQuestion":"珊瑚礁區有如陸上的熱帶雨林般熱鬧，各種生物充斥其間，各自在其生態位階扮演著不同角色。在大海的生態系中，許多屬於食物鏈頂端的洄游性魚類會被珊瑚礁吸引前來覓食，如鯖、鰺、鰹、鮪等。然而也有一些長期居住於珊瑚礁的物種，如旋鰓管蟲、海綿、海洋齒等，請問：牠們是什麼食性的動物呢？","strAnswer":"濾食性動物。以過濾方式攝食水中浮游生物的動物，包括主動濾食者和被動濾食者兩類。"},{"intQuestionId":46,"intBuildingId":2,"intAreaId":46,"strVideoUrl":"","strQuestion":"那些看起來像是一座座小型火山的藤壺，外殼堅硬，看似貝類，但其實是節肢動物。牠以羽狀的附肢濾食，這種如雷達的附肢還會隨著水流而改變方向，大幅提高攝食效率。請問成年的藤壺如何移動？","strAnswer":"藤壺的成體不會移動，但幼生可以。藤壺的幼生在海中浮游，尋找某個特定的石頭、木頭或其他堅硬的底質，一旦附著上去，那便是牠們一輩子的家。"},{"intQuestionId":47,"intBuildingId":2,"intAreaId":47,"strVideoUrl":"","strQuestion":"斜帶吻棘魨是礁區內一種美麗的魚類，牠們有自己專屬的棲所，而且彼此間會保持一定距離，請問這是牠們的什麼生態行為？","strAnswer":"領域性。因為斜帶吻棘魨地域性很強，當其他的斜帶吻棘魨入侵到地盤內會驅趕對方。"},{"intQuestionId":48,"intBuildingId":2,"intAreaId":48,"strVideoUrl":"","strQuestion":"獅子魚有時候會以垂直、甚至肚子向上的奇怪方向貼著礁壁，這是為什麼呢？","strAnswer":"獅子魚游動速度不快，身上長長的鰭具有毒腺，用來保護自己，沒有毒棘的腹部則是弱點，因此野生的獅子魚平時會把腹部對著礁岩，露出長長的毒棘來避免遭受攻擊。"},{"intQuestionId":49,"intBuildingId":2,"intAreaId":49,"strVideoUrl":"","strQuestion":"刺河豚在遇到危險時，常常會鼓成一顆球狀，將刺立起作為防衛，請問牠是如何讓自己快速鼓成球狀？","strAnswer":"河豚會將大量海水吞進胃部讓身體膨脹，隨著皮膚拉緊身上的棘刺就會豎起來，等到危機解除就把海水吐出，恢復原本的樣子"},{"intQuestionId":52,"intBuildingId":2,"intAreaId":52,"strVideoUrl":"","strQuestion":"海底總動員裡的「尼莫」的真正名字是「眼斑小丑魚」，又稱「公主小丑魚」，是許多小丑魚種類中的其中一種。平常在海洋中，常常可在海葵中發現其蹤跡，可是有些被人工飼養的小丑魚卻不會跟海葵生活在一起，這是什麼原因呢？","strAnswer":"每種不同的小丑魚，其實會有專屬喜歡的海葵種類。海葵種類不對就不會有共生行為。"},{"intQuestionId":53,"intBuildingId":2,"intAreaId":53,"strVideoUrl":"","strQuestion":"你知道看起來富療癒感的花園鰻，牠們的頭為什麼總是朝向同一個方向嗎？","strAnswer":"花園鰻以浮游生物為食，因此他們的嘴都會向著海流來的方向，以方便捕食。所以是海流導致牠們頭的方向一致。"},{"intQuestionId":54,"intBuildingId":2,"intAreaId":54,"strVideoUrl":"","strQuestion":"白鯨的身體呈現白色因此稱為白鯨，可是剛出生的小白鯨，身體並不是白色的。猜猜看，在海洋中的小白鯨，身體呈什麼顏色，直至長大後才會轉成白色？","strAnswer":"藍灰色"},{"intQuestionId":55,"intBuildingId":3,"intAreaId":55,"strVideoUrl":"","strQuestion":"地質年代是用來描述地球歷史事件的時間單位。請問侏儸紀在下列哪一個地質年代裡？1. 古生代  2. 中生代  3. 新生代。","strAnswer":"2. 中生代"},{"intQuestionId":56,"intBuildingId":3,"intAreaId":56,"strVideoUrl":"","strQuestion":"如果將漫長的地球歷史濃縮為一小時，請問動物大約直到什麼時候才出現？","strAnswer":"最後15分鐘"},{"intQuestionId":57,"intBuildingId":3,"intAreaId":57,"strVideoUrl":"","strQuestion":"水母和水螅這種簡單的腔腸動物，具有簡單的神經元，地質學家曾在古代海洋的地質年代大量發現腔腸動物化石，可以判斷水母相較許多現在存在地球上物種，是比較古代原始的生物。我們知道細菌是單細胞生物，那古老的水母是多細胞還是單細胞生物？","strAnswer":"多細胞"},{"intQuestionId":58,"intBuildingId":3,"intAreaId":58,"strVideoUrl":"","strQuestion":"水母跟海葵、珊瑚一樣是屬於刺絲胞生物，但牠卻被稱為水母，意味著身體結構是由大量水份組成。請問：一般來說，水母身體中含有多少百分比的水分？","strAnswer":"95%"},{"intQuestionId":59,"intBuildingId":3,"intAreaId":59,"strVideoUrl":"","strQuestion":"古生物學家在研究埃迪卡拉海生物群時，發現這些化石遺跡以什麼生物類型最多？","strAnswer":"刺絲胞動物"},{"intQuestionId":60,"intBuildingId":3,"intAreaId":60,"strVideoUrl":"","strQuestion":"埃迪卡拉紀的動物相對簡單，沒有眼睛、肢體，宅在海床上不會動；寒武紀的動物比較複雜，出現眼睛、腳、硬殼，還會游泳。請問化石記錄中，顯示絕大多數的動物「門」都出現的這個時代，地質年代上稱之為什麼？","strAnswer":"寒武紀大爆發，或寒武紀生命大爆發"},{"intQuestionId":61,"intBuildingId":3,"intAreaId":61,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/322/ac021ecb-67aa-42da-bc85-f3599d1ca42f.mp4","strQuestion":"寒武紀大爆發所大量出現的節肢動物，是下列哪些動物的祖先？1. 昆蟲  2. 蜘蛛  3. 甲殼類。","strAnswer":"以上皆是"},{"intQuestionId":62,"intBuildingId":3,"intAreaId":62,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/319/d9d3c74b-acd8-4973-b8c9-e8316eca41c3.mp4","strQuestion":"我們在化石研究中可以看到完整的三葉蟲外殼，也就是他們的外骨骼。請問由此可以推敲三葉蟲是屬於何種動物？","strAnswer":"節肢動物。節肢動物具有外骨骼，因其不會跟著成長，故生長過程中必須蛻皮，且身體有分節，每一節的構造不盡相同。"},{"intQuestionId":63,"intBuildingId":3,"intAreaId":63,"strVideoUrl":"","strQuestion":"每次大滅絕，地球上都會有許多物種消失，剩下的物種繼續演化來適應環境以生存。請問在二疊紀大滅絕中，何種生物消失程度最大？","strAnswer":"海洋中的無脊椎動物"},{"intQuestionId":64,"intBuildingId":3,"intAreaId":64,"strVideoUrl":"","strQuestion":"在許多恐龍電影裡，可以看到陸地上的恐龍其實大小不一。在古代海洋裡，隱身有史以來，包括陸地和海中最大的掠食性動物，你知道是什麼嗎？","strAnswer":"滑齒龍。其身長大約為10 ~ 15公尺，30公噸重，有古生物學家推測，滑齒龍最大甚至可以到達20 ~ 25公尺，逼近100公噸的身材，可以說是有史以來包括陸地和海中最大的掠食性動物。"},{"intQuestionId":65,"intBuildingId":3,"intAreaId":65,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/316/1bce1cda-fc26-4fcb-bec6-0930d40e2502.mp4","strQuestion":"動物演化過程中，一開始最大的變化就是開始登陸，但自新生代起，卻有哺乳類動物演化重返海洋，也就是現在的鯨魚海豚一類。根據演化軌跡來看，牠們的鰭，是從哺乳動物的哪個部分演化而來？","strAnswer":"四肢"},{"intQuestionId":66,"intBuildingId":3,"intAreaId":66,"strVideoUrl":"","strQuestion":"如果今天想要觀察野生的中國鱟，可以在臺灣哪個地區發現牠們蹤跡？","strAnswer":"金門沿岸"},{"intQuestionId":68,"intBuildingId":3,"intAreaId":68,"strVideoUrl":"","strQuestion":"裸臀魚從侏羅紀時期就存在於地球上，現今可以在非洲尼羅河流域遇見。由於裸臀魚性格兇猛，所以也有什麼樣的別稱？","strAnswer":"尼羅河魔鬼魚"},{"intQuestionId":69,"intBuildingId":3,"intAreaId":69,"strVideoUrl":"","strQuestion":"鸚鵡螺的殼中有多個獨立氣室，每個殼室都有一根細管可以相通，使牠利用肌肉控制流水進行氣體調節，就能活動自如，操縱身體的浮沉和移動。請問，何種水中交通工具，是因為鸚鵡螺而產生靈感的？","strAnswer":"潛水艇。美國在1950年研發出第一艘核子動力潛水艇的名稱，便以「鸚鵡螺號」命名。"},{"intQuestionId":70,"intBuildingId":3,"intAreaId":70,"strVideoUrl":"","strQuestion":"斑紋異齒鮫是卵生鯊魚。鯊魚的卵外面皆有堅固質地包覆，一般我們稱之為？","strAnswer":"卵鞘"},{"intQuestionId":71,"intBuildingId":3,"intAreaId":71,"strVideoUrl":"","strQuestion":"拉氏多鰭魚可以在溶氧度較低的環境下生存，是因為成體的拉氏多鰭魚具有什麼基礎器官，可以使牠直接從空氣中呼吸？","strAnswer":"基礎的肺部"},{"intQuestionId":72,"intBuildingId":3,"intAreaId":72,"strVideoUrl":"","strQuestion":"象魚是亞馬遜河中體型最大的淡水魚，當地人稱其為「彼拉魯克」。你知道象魚平常除了用鰓呼吸外，還有哪個器官具有類似肺的功能嗎？","strAnswer":"魚鰾。象魚的魚鰾有著和肺相同的功能，當牠緩緩游近水面，可以見到牠把頭伸出水面張口呼吸空氣的樣子。"},{"intQuestionId":73,"intBuildingId":3,"intAreaId":73,"strVideoUrl":"","strQuestion":"亞洲龍魚是古代魚種，在古生物研究上非常有幫助。請問牠們繁殖的時候是靠雄魚還是雌魚，將卵含在嘴巴裡等待小魚孵化？","strAnswer":"雄魚"},{"intQuestionId":74,"intBuildingId":3,"intAreaId":74,"strVideoUrl":"","strQuestion":"長吻火箭魚在照顧幼體方面，父母雙方會合作繁殖下一代，雌魚築巢，雄魚會負責做什麼？","strAnswer":"保護卵和孵化後的幼魚"},{"intQuestionId":75,"intBuildingId":3,"intAreaId":75,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/314/98ab9ea7-3008-4a66-b05e-cc04803e597f.mp4","strQuestion":"藻類需要陽光才能進行光合作用。請問透過光合作用，海藻除了為自身獲取成長所需的能量外，還會為海洋帶來什麼氣體，以供動物生存所需？","strAnswer":"氧氣"},{"intQuestionId":76,"intBuildingId":3,"intAreaId":76,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/308/7d5b82d9-65fb-4ad4-8b62-be0eecf46970.mp4","strQuestion":"海豹是鰭腳類動物，祖先原本是在陸地上生活的哺乳類。海豹為了捕食，演化出強大的下顎，來捕捉深海魷魚等大型海洋動物。請問你知道牠們嘴巴最大可以張開到多少角度嗎？","strAnswer":"海豹的顎骨異常地鬆，最大可以張到160度。"},{"intQuestionId":77,"intBuildingId":3,"intAreaId":77,"strVideoUrl":"","strQuestion":"巨藻屬於褐藻類，是藻類王國中最長的一族。大多數巨藻可以長到數十米，且是世界上生長最快的植物之一。請問生長快速的巨藻，它是如何繁衍後代的呢？","strAnswer":"透過孢子來傳播。巨藻的生命史有兩種不同的世代週期：一種是體型較為大株的巨藻，叫作為孢子體，平均存活4~8年，成熟時會產生孢子；另一種是由孢子萌發形成的配子體，有雌雄之分，體形較為小株，在適宜條件下2週即可成熟，成熟時可排出精子和卵子。受精卵稱為合子，再經細胞分裂長成孢子體。"},{"intQuestionId":80,"intBuildingId":3,"intAreaId":80,"strVideoUrl":"","strQuestion":"深海水域終年沒有陽光射入，部分深海魚因此而視力退化，而部分生物則演化出可以適應黑暗環境的特殊本領，以幫助其覓食、交配，提升生存競爭優勢。請問那是什麼本領？","strAnswer":"具發光(器)、大嘴、或是寄生"},{"intQuestionId":81,"intBuildingId":3,"intAreaId":81,"strVideoUrl":"","strQuestion":"深海魚的發光是藉由發光器內的發光箘將化學能轉為光能。請問深海鮟鱇魚的發光目的為何？","strAnswer":"誘捕小魚或尋找交配對象。鮟鱇魚的種類非常多，但並非所有的都會發光，大約只有一半左右的鮟鱇魚種類才會發光。"},{"intQuestionId":82,"intBuildingId":3,"intAreaId":82,"strVideoUrl":"","strQuestion":"科學家研究大型成年磷蝦一般可每秒游數公分。但在有危險時，牠們會作輕彈起牠們的尾節和尾肢，向後快速移動，因此以大型成年磷蝦的運動方式來看牠們被認是游泳生物；不過幼蝦因為只能隨著水流移動，所以不是游泳動物。那請問從幼蝦的運動方式來看，牠們是？（若問題太長，第一段刪除）","strAnswer":"浮游生物"},{"intQuestionId":83,"intBuildingId":3,"intAreaId":83,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/313/a74dc464-cafb-476c-9566-14d52166ee0d.mp4","strQuestion":"高緯度（如北極、南極）的天空中，帶電的高能粒子和高層大氣（熱層）中的原子碰撞，所造成的特殊發光現象，被人們稱呼為「歐若拉」。請問歐若拉是我們平常所說的何種自然現象？","strAnswer":"極光現象"},{"intQuestionId":84,"intBuildingId":3,"intAreaId":84,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/312/fe310147-06b2-4ed4-b4e3-9e0c1d8d187e.mp4","strQuestion":"請問臺灣進入冬季的時候，北極是永晝還是永夜？","strAnswer":"永夜"},{"intQuestionId":85,"intBuildingId":3,"intAreaId":85,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/311/8f6a9f2c-2d6d-4d3c-85d1-238c1ccf87a4.mp4","strQuestion":"地球最北端和最南端，皆為極地氣候，兩個地區各有不同生物存在。請問企鵝會在哪一極區出現？","strAnswer":"南極"},{"intQuestionId":86,"intBuildingId":3,"intAreaId":86,"strVideoUrl":"http://nmmbavideo.tapmovie.com/jsondata/video/v2_area_86.mp4","strQuestion":"《快樂腳》的主角波波是一隻會跳舞的企鵝。事實上電影《快樂腳》的靈感正是來自企鵝的奇特舞蹈，你知道牠們跳舞是為了什麼目的嗎？","strAnswer":"求偶。企鵝會在求偶的時候手舞足蹈，例如國王企鵝就會以跳舞、鳴叫來爭取配對成功的機會。"},{"intQuestionId":87,"intBuildingId":3,"intAreaId":87,"strVideoUrl":"http://ws.nmmba.gov.tw/001/Upload/217/relmovie/6636/309/645282ae-d3f7-43bc-a06c-b687e2bbb740.mp4","strQuestion":"海鸚鵡主要都是呈黑色或黑白色，身體粗壯。在繁殖季節時，牠們會成群的在海岸及島嶼上繁殖下一代，此時牠們的喙會變得非常鮮艷。牠們會飛行但短小的翼更適合游泳。請問在繁殖季節之外的時間他們都在哪裡生活？","strAnswer":"海上，除了繁殖季節會上岸外，其他時間都活於海上。"},{"intQuestionId":88,"intBuildingId":3,"intAreaId":88,"strVideoUrl":"","strQuestion":"可怕的鯊魚，在電影裡常常神出鬼沒攻擊人類，但研究發現，並非每種鯊魚都有攻擊性。鯊魚的覓食主要依靠其各種感官間的協調，請問鯊魚除了視覺、嗅覺、聽覺、味覺、觸覺外，還有依靠何種感官來搜尋獵物與覓食？","strAnswer":"電覺，鯊魚的吻部四周有許多長得像鬍渣的體孔，可以偵測獵物釋放的微弱電場來捕捉獵物。"}]